{"id": "medium-pt-0", "question": "No $\\triangle ABC$, $(a+c)(\\sin A - \\sin C) = b(\\sin A - \\sin B)$, qual é o valor de $\\angle C$ em radianos?", "answer": "$\\frac{\\pi}{3}$"}
{"id": "medium-pt-1", "question": "Dada a função $$f(x) = \\ln \\frac{x}{2-x} + ax + b(x-1)^2.$$ Se \\(f(x) > -2\\) e isso só ocorre quando \\(1 < x < 2\\), encontre o intervalo de valores para \\(b\\).", "answer": "$b \\geq $-\\frac{2}{3}$"}
{"id": "medium-pt-2", "question": "Dado que $\\alpha$ é um ângulo agudo e $\\cos \\alpha = \\frac{1+\\sqrt{5}}{4}$. Encontre $\\sin \\frac{\\alpha}{2}$.", "answer": "$\\frac{-1+\\sqrt{5}}{4}$"}
{"id": "medium-pt-3", "question": "Seja $S_{n}$ a soma dos primeiros $n$ termos de uma progressão geométrica $\\{a_{n}\\}$. Se $S_{4}=-5$ e $S_{6}=21S_{2}$, encontre $S_{8}$.", "answer": "$-85$"}
{"id": "medium-pt-4", "question": "A reta $l: x-my+1=0$ intercepta o círculo $\\odot C: (x-1)^{2}+y^{2}=4$ nos pontos A e B. A área do triângulo $\\triangle ABC$ é $\\frac{8}{5}$. Encontre um possível valor de $m$.", "answer": "${2, -2, \\frac{1}{2}, -\\frac{1}{2}}$"}
{"id": "medium-pt-5", "question": "Se $\\sin(\\alpha - \\beta)=\\frac{1}{3}$ e $\\cos \\alpha \\sin \\beta=\\frac{1}{6}$, encontre $\\cos (2\\alpha + 2\\beta).$", "answer": "$\\frac{1}{9}$"}
{"id": "medium-pt-6", "question": "A função $f(x)=\\cos \\omega x -1\\;(\\omega>0)$ tem 3 raízes no intervalo $[0, 2\\pi]$. Qual é o intervalo de $\\omega$?", "answer": "$[2,3)$"}
{"id": "medium-pt-7", "question": "A hipérbole $C$ é dada por $\\frac{x^{2}}{a^{2}} - \\frac{y^{2}}{b^{2}} = 1\\;(a>0,b>0).$ Seus focos esquerdo e direito são $F_{1}$ e $F_{2}$, respectivamente. O ponto $A$ está em $C$, e o ponto $B$ está no eixo $y$. $\\overrightarrow{F_{1}A} \\perp \\overrightarrow{F_{1}B}$ e $\\overrightarrow{F_{2}A} = -\\frac{2}{3}\\overrightarrow{F_{2}B}$. Qual é a excentricidade de $C$?", "answer": "$\\frac{3\\sqrt{5}}{5}$"}
{"id": "medium-pt-8", "question": "Seja \\(a = 0.1e^{0.1}\\), \\(b = \\frac{1}{9}\\) e \\(c = -\\ln 0.9\\). Compare os tamanhos de \\(a\\), \\(b\\) e \\(c\\).", "answer": "$c < a < b$"}
{"id": "medium-pt-9", "question": "Dado que o ponto \\(A(2,1)\\) está na hipérbole \\(C: \\frac{x^2}{a^2} - \\frac{y^2}{a^2 - 1} = 1 (a > 1)\\), e a reta \\(l\\) intersecta \\(C\\) nos pontos \\(P\\) e \\(Q\\), com a soma das inclinações das retas \\(AP\\) e \\(AQ\\) sendo 0. Se \\(\\tan \\angle PAQ = 2\\sqrt{2}\\), encontre a área do \\(\\triangle PAQ\\).\n\n", "answer": "$\\frac{16\\sqrt{2}}{9}$"}
{"id": "medium-pt-10", "question": "A sequência $\\{a_{n}\\}$ é uma progressão geométrica. $S_n$ é a soma dos primeiros $n$ termos de $\\{a_{n}\\}$ e $a_{n+1} = 2S_{n}+2$. Qual é o valor de $a_{4}$?", "answer": "54"}
{"id": "medium-pt-11", "question": "Os focos esquerdo e direito da hipérbole $\\frac{x^{2}}{a^{2}} - \\frac{y^{2}}{b^{2}}$  (com $a>0, b>0$) são $F_{1}$ e $F_{2}$, respectivamente. Uma linha perpendicular é traçada de $F_{2}$ para uma das assíntotas e o pé da perpendicular é o ponto P. Se $PF_{2} = 2$, e a inclinação de $PF_{1}$ é $\\frac{\\sqrt{2}}{4}$, encontre a equação da hipérbole.", "answer": "$\\frac{x^{2}}{2} - \\frac{y^{2}}{4}=1$"}
{"id": "medium-pt-12", "question": "Três caixas A, B e C contêm uma determinada quantidade de bolas pretas e brancas. O número total de bolas em cada caixa está na proporção de 5:4:6. A porcentagem de bolas pretas em cada caixa é, respectivamente, 40%, 25% e 50%. Uma bola é retirada aleatoriamente de cada uma das três caixas, e a probabilidade de que todas as três bolas sejam pretas é $p_1$. Se as bolas das três caixas forem reunidas em uma única caixa e uma bola for sorteada aleatoriamente, a probabilidade de que a bola sorteada seja branca é $p_2$. Encontre $p_1 + p_2$ (em forma decimal).", "answer": "0.65"}
{"id": "medium-pt-13", "question": "Em $\\triangle ABC$，$\\angle A = 60^{\\degree}$ ，$BC=1$ ，O ponto D é o ponto médio de AB e o ponto E é o ponto médio de CD. Seja $\\overline{AB} = \\overrightarrow{a}$ e $\\overline{AC} = \\overrightarrow{b}$. Se $\\overline{BF} = \\frac{1}{3}\\overline{BC}$, encontre o valor máximo de $\\overline{AE} \\cdot \\overline{AF}$.", "answer": "$\\frac{13}{24}$"}
{"id": "medium-pt-14", "question": "Se a função $f(x)=ax^{2}-2x-|x^{2}-ax+1|$ tem apenas 2 raízes reais, qual é o intervalo de $a$?", "answer": "$(-\\infty, 0)\\cup(0,1)\\cup(1,+\\infty)$"}
{"id": "medium-pt-15", "question": "Dado que $(1+2023x)^{100}+(2023-x)^{100}=a_{0}+a_{1}x+a_{2}x^{2}+\\ldots+a_{100}x^{100}$, onde $a_{0},a_{1},a_{2},\\ldots,a_{100} \\in \\mathbb{R}$ e $0 \\leq k \\leq 100$ e $k \\in \\mathbb{N}$, qual é o valor máximo de $k$ tal que $a_{k} < 0$?", "answer": "$49$"}
{"id": "medium-pt-16", "question": "Três pontos A, B, C satisfazem $AB=BC=AC=1$. De quantas maneiras é possível escolher mais dois pontos (em qualquer ordem) de tal forma que os 5 pontos (A, B, C e os dois pontos adicionais) formem os vértices de uma pirâmide quadrada regular?", "answer": "$9$"}
{"id": "medium-pt-17", "question": "A função $f(x)=\\sin(\\omega x + \\varphi)$ está aumentando no intervalo $(\\frac{\\pi}{6}, \\frac{2\\pi}{3})$. E os pontos em $x=\\frac{\\pi}{6}$ e $x=\\frac{2\\pi}{3}$ são vértices de $y=f(x)$. Qual é o valor de $f(-\\frac{5\\pi}{12})?$", "answer": "$\\frac{\\sqrt{3}}{2}$"}
{"id": "medium-pt-18", "question": "Se os números reais $x,y$ satisfazem $x^{2}+y^{2}-4x-2y-4=0$, qual é o valor máximo de $x-y?$", "answer": "$1+3\\sqrt{2}$"}
{"id": "medium-pt-19", "question": "Se $\\theta \\in (0, \\frac{\\pi}{2})$, encontre o valor de $\\sin \\theta - \\cos \\theta$.", "answer": "$-\\frac{\\sqrt{5}}{5}$"}
{"id": "medium-pt-20", "question": "Variáveis x e y satisfazem o sistema $\\begin{cases} x-2y \\leq -1 \\\\ x+2y \\leq 9 \\\\ 3x+y \\geq 7 \\end{cases}$. Qual é o valor máximo de $z=2x-y$?", "answer": "$8$"}
{"id": "medium-pt-21", "question": "A sequência aritmética $\\{a_{n}\\}$ tem uma diferença comum $\\frac{2\\pi}{3}$. Seja o conjunto $S$ definido por $S=\\{\\cos a_{n} \\mid n \\in \\mathbb{N}^{+}\\}$. Se $S=\\{a,b\\}$, encontre o valor de $ab$.", "answer": "$-\\frac{1}{2}$"}
{"id": "medium-pt-22", "question": "Círculo $\\odot O$ tem raio 1. P é um ponto fora do círculo. A linha PA é tangente a $\\odot O$ no ponto A. A linha PB intersecta $\\odot O$ nos pontos B e C. D é o ponto médio de BC. Se $\\lvert OP \\rvert = \\sqrt{2}$, encontre o valor máximo de $\\overrightarrow{PA} \\cdot \\overrightarrow{PD}$.", "answer": "$\\frac{1+\\sqrt{2}}{2}$"}
{"id": "medium-pt-23", "question": "A sequência $\\{a_{n}\\}$ é uma sequência geométrica na qual $a_{2}a_{4}a_{5} = a_{3}a_{6}$ e $a_{9}a_{10}=-8$. Encontre $a_{7}$.", "answer": "$-2$"}
{"id": "medium-pt-24", "question": "A pirâmide $P-ABCD$ tem uma base quadrada ABCD e P é o vértice superior. $AB=4$, $PC=PD=3$, e $\\angle PCA=45^{\\degree}$. Encontre a área de $\\triangle PBC$.", "answer": "$4\\sqrt{2}$"}
{"id": "medium-pt-25", "question": "Os dois focos da elipse $\\frac{x^{2}}{9}+\\frac{y^{2}}{6}=1$ são $F_{1}$ e $F_{2}$. O ponto O é a origem. O ponto P é um ponto na elipse tal que $\\cos\\angle F_{1}PF_{2}=\\frac{3}{5}$. Encontre $|PO|$", "answer": "$\\frac{\\sqrt{30}}{2}$"}
{"id": "medium-pt-26", "question": "No $\\triangle ABC$, $AB=2$, $\\angle BAC=60^{\\degree}$, e $BC=\\sqrt{6}$. O ponto $D$ está em $BC$ e $AD$ bissecta $\\angle BAC$. Encontre $AD$.", "answer": "$2$"}
{"id": "medium-pt-27", "question": "Na pirâmide triangular $P-ABC$, a base $\\triangle ABC$ é um triângulo equilátero com um comprimento de lado igual a 2. $PA=PB=2$ e $PC= \\sqrt{6}$. Encontre o volume da pirâmide.", "answer": "$1$"}
{"id": "medium-pt-28", "question": "O gráfico de $y=f(x)$ é obtido ao deslocar o gráfico de $y=\\cos \\left(2x+\\frac{\\pi}{6}\\right)$ $\\frac{\\pi}{6}$ unidades para a esquerda. Quantos pontos de interseção o gráfico de $y=f(x)$ tem com a linha $y=\\frac{1}{2}x-\\frac{1}{2}$?", "answer": "$3$"}
{"id": "medium-pt-29", "question": "As variáveis $x$ e $y$ satisfazem o sistema $\\begin{cases} 3x-2y \\leq 3 \\\\ -2x+3y \\leq 3 \\\\ x+y \\geq 1 \\end{cases}$. Qual é o valor máximo de $z=3x+2y$?", "answer": "$15$"}
{"id": "medium-pt-30", "question": "Dada uma sequência $\\{a_n\\} (n \\in \\mathbb{N}^{*})$ com o primeiro termo $a_1 = 1$ e a soma dos primeiros $n$ termos denotada como $S_n$. Suponha que $\\lambda$ e $k$ são constantes. Se para todos os inteiros positivos $n$, a seguinte equação for válida: \\[S_{n+1}^{1/k} - S_n^{1/k} = \\lambda a_{n+1}^{1/k}\\] então a sequência é chamada de sequência “$\\lambda \\sim k$”. Para um dado $\\lambda$, existem três sequências diferentes $\\{a_n\\}$ que satisfaçam as condições de serem uma sequência “$\\lambda \\sim 3$”, com $a_n \\geq 0$? Se tais sequências existirem, determine o intervalo de valores para $\\lambda$. Se não, explique por quê.", "answer": "$0 < \\lambda < 1$"}
{"id": "medium-pt-31", "question": "Uma bolsa \\( A \\) contém 2 bolas pretas e 1 bola branca, enquanto outra bolsa \\( B \\) contém 3 bolas brancas. Em cada etapa, uma bola é retirada aleatoriamente de cada bolsa e trocada pela outra. Esse processo é repetido \\( n \\) vezes. Seja \\( X_n \\) o número de bolas pretas na bolsa \\( A \\), e seja \\( p_n \\) a probabilidade de que a bolsa \\( A \\) contenha exatamente 2 bolas pretas, enquanto \\( q_n \\) é a probabilidade de que ela contenha exatamente 1 bola preta. Derive o valor esperado \\( E(X_n) \\) de \\( X_n \\) em termos de \\( n \\).", "answer": "$1 + \\frac{1}{3^n}$"}
{"id": "medium-pt-32", "question": "Considere a função $f(x) = (x-a)(x-b)(x-c)$, onde $a, b, c \\in \\mathbb{R}$, e $f'(x)$ é a derivada de $f(x)$. Dado que $a = 0$, $0 < b \\leq 1$, $c = 1$, e que o valor máximo local de $f(x)$ é $M$. Encontre o valor máximo de $M$.", "answer": "$\\frac{4}{27}$"}
{"id": "medium-pt-33", "question": "Defina uma sequência geométrica com o primeiro termo igual a 1 e uma razão comum positiva como uma \"M-sequência\". Seja $m$ um número inteiro positivo. Se existe uma \"M-sequência\" $\\{c_n\\} (n \\in \\mathbb{N}^{*})$, para qualquer número inteiro positivo $k$, quando $k \\leq m$, a condição $c_k \\leq b_k \\leq c_{k+1}$ é satisfeita, encontre o valor máximo de $m$.", "answer": "5"}
{"id": "medium-pt-34", "question": "Dadas as funções $y = f(x)$, $y = g(x)$ e $h(x) = kx + b$ $(k, b \\in \\mathbb{R})$, a desigualdade $f(x) \\geq h(x) \\geq g(x)$ vale para todos os $x$ no intervalo $D$. Dado que \\[f(x) = x^4 - 2x^2, \\quad g(x) = 4x^2 - 8, \\quad h(x) = 4(t^3 - t)x - 3t^4 + 2t^2, \\quad (0 < |t| \\leq \\sqrt{2}),\\]\\[D = [m, n] \\subseteq \\left[-\\sqrt{2}, \\sqrt{2}\\right],\\] encontre o máximo de $n - m$.", "answer": "$\\sqrt{7}$"}
{"id": "medium-pt-35", "question": "Dados os conjuntos $A = \\{x \\mid x = 2n - 1, n \\in \\mathbb{N}^{*}\\}$ e $B = \\{x \\mid x = 2^n, n \\in \\mathbb{N}^{*}\\}$. Organize todos os elementos de $A \\cup B$ em ordem crescente para formar uma sequência $\\{a_n\\}$. Seja $S_n$ a soma dos primeiros $n$ termos da sequência $\\{a_n\\}$. Encontre o valor mínimo de $n$ tal que $S_n > 12a_{n+1}$.", "answer": "27"}
{"id": "medium-pt-36", "question": "Seja $\\{a_n\\}$ uma sequência aritmética com o primeiro termo $a_1$ e a diferença comum $d$, e seja $\\{b_n\\}$ uma sequência geométrica com o primeiro termo $b_1$ e a razão comum $q$. Dado que $a_1 = b_1 > 0, m \\in \\mathbb{N}^{*}, q \\in (1, \\sqrt{2}]$, se existe $d \\in \\mathbb{R}$ tal que $|a_n - b_n| \\leq b_1$ se mantém para todos $n = 2,3,\\cdots,m+1$, determine o intervalo de valores para $d$ em termos de $b_1, m, q$.", "answer": "$\\left[ \\frac{b_1(q^m - 2)}{m}, \\frac{b_1q^m}{m} \\right\\]$"}
{"id": "medium-pt-37", "question": "Seja $f(x)$ uma função definida em $\\mathbb{R}$ com período $1$. No intervalo $[0,1)$, ela é dada por: \\[f(x) =\\begin{cases} x^2, & x \\in D \\\\ x, & x \\notin D\\end{cases}\\], onde o conjunto $D$ é definido como: \\[D = \\left\\{ x \\mid x = \\frac{n-1}{n}, n \\in \\mathbb{N}^{*} \\right\\}.\\]. Determine o número de soluções para a equação $f(x) - \\lg x = 0$.", "answer": "8"}
{"id": "medium-pt-38", "question": "Dada a função $f(x) = x^3 + ax^2 + bx + 1$ onde $a > 0$ e $b \\in \\mathbb{R}$, é sabido que $f(x)$ possui valores extremos, e os pontos críticos de sua derivada $f'(x)$ são as raízes de $f(x)$. (Um ponto crítico refere-se ao valor da variável independente onde a função atinge um extremo.) Se a soma de todos os valores extremos de $f(x)$ e $f'(x)$ não for menor que $-\\frac{7}{2}$, determine o intervalo de valores para $a$.", "answer": "$(3,6]$"}
{"id": "medium-pt-39", "question": "Em um triângulo acutângulo $ABC$, se $\\sin A = 2\\sin B \\sin C$, encontre o valor mínimo de $\\tan A \\tan B \\tan C$.", "answer": "8"}
{"id": "medium-pt-40", "question": "Considere $U = \\{1,2,\\cdots,100\\}$. Dada uma sequência $\\{a_n\\} \\ (n \\in \\mathbb{N}^{*})$ e um subconjunto $T$ de $U$, se $T = \\varnothing$, defina $S_T = 0$. Se $T = \\{t_1, t_2, \\cdots, t_k\\}$, defina:\\[S_T = a_{t_1} + a_{t_2} + \\cdots + a_{t_k}.\\] Por exemplo, quando $T = \\{1,3,66\\}$, temos $S_T = a_1 + a_3 + a_{66}$. Suponha que a sequência $\\{a_n\\} \\ (n \\in \\mathbb{N}^{*})$ seja uma sequência geométrica com uma razão comum de 3, e quando $T = \\{2,4\\}$, temos $S_T = 30$. Dado que $C \\subseteq U$, $D \\subseteq U$, e $S_C \\geq S_D$, encontre o mínimo de \\((S_C + S_{C \\cap D}) / S_D\\).", "answer": "2"}
{"id": "medium-pt-41", "question": "Considere $m, n \\in \\mathbb{N}^{*}$ com $n \\geq m$. Determine o valor da seguinte expressão:\\[\\left( (m+1) C_m^m + (m+2) C_m^{m+1} + (m+3) C_m^{m+2} + \\cdots + n C_m^{n-1} + (n+1) C_m^n \\right) / \\left( 2(m+1) C_{n+2}^{m+2} \\right).\\]", "answer": "$\\frac{1}{2}$"}
{"id": "medium-pt-42", "question": "Considere o vetor \\(\\mathbf{a}_k = \\left(\\cos \\frac{k\\pi}{6}, \\sin \\frac{k\\pi}{6} + \\cos \\frac{k\\pi}{6}\\right)\\) onde \\(k = 0, 1, 2, \\ldots, 12\\). Determine o valor de \\(\\sum_{k=0}^{12} (\\mathbf{a}_k \\cdot \\mathbf{a}_{k+1})\\).", "answer": "$9\\sqrt{3}$"}
{"id": "medium-pt-43", "question": "Dado números positivos \\(a, b, c\\) que satisfazem as condições: $$5c - 3a \\leq b \\leq 4c - a, c \\ln b \\geq a + c \\ln c,$$ encontre o intervalo de \\(\f\\frac{b}{a}\\).", "answer": "$[e,7]$"}
{"id": "medium-pt-44", "question": "Dado que \\(a\\) e \\(b\\) são números reais, e 1 e -1 são os pontos críticos da função \\(f(x) = x^3 + ax^2 + bx\\). Seja \\(h(x) = f(f(x)) - c\\), onde \\(c \\in (-2, 2)\\). Determine o número de zeros da função \\(y = h(x)\\).", "answer": "9"}
{"id": "medium-pt-45", "question": "Dadas duas sequências \\(\\{a_n\\}\\) e \\(\\{b_n\\}\\) consistindo inteiramente de termos positivos que satisfazem: $$a_{n+1} = \\frac{a_n + b_n}{\\sqrt{a_n^2 + b_n^2}}, \\quad n \\in \\mathbb{N}^*.$$ Suponha que \\(b_{n+1} = \\sqrt{2} \\cdot \\frac{b_n}{a_n}, \\, n \\in \\mathbb{N}^*\\), e que \\(\\{a_n\\}\\) é uma sequência geométrica. Encontre o valor de \\(a_1 + b_1\\).", "answer": "$2\\sqrt{2}$"}
{"id": "medium-pt-46", "question": "No sistema de coordenadas retangulares \\(xOy\\), considere a elipse $$\\frac{x^2}{a^2} + \\frac{y^2}{b^2} = 1 \\quad (a > b > 0)$$ com seus focos esquerdo e direito em \\(F_1(-c, 0)\\) e \\(F_2(c, 0)\\), respectivamente. Sabe-se que os pontos \\((1, e)\\) e \\(\\left(e, \\frac{\\sqrt{3}}{2}\\right)\\) estão na elipse, onde \\(e\\) é a excentricidade da elipse. Seja \\(A\\) e \\(B\\) dois pontos na elipse localizados acima do eixo \\(x\\), sendo a linha \\(AF_1\\) paralela à linha \\(BF_2\\), e \\(AF_2\\) interceptando \\(BF_1\\) no ponto \\(P\\). Encontre o valor de \\(PF_1 + PF_2\\).", "answer": "$\\frac{3\\sqrt{2}}{2}$"}
{"id": "medium-pt-47", "question": "É dado que $1 < a \\leq 2$, e a função $f(x)$ está definida como $f(x) = e^{x} - x - a$, onde $e = 2.71828\\cdots$ é a base do logaritmo natural. Seja $x_0$ a raiz da função $y = f(x)$ no intervalo $(0, +\\infty)$. Encontre o valor mínimo de $\\frac{ x_0 f(e^{x_0}) }{ (a-1)a }$.", "answer": "$e-1$"}
{"id": "medium-pt-48", "question": "Considere um número real $a \\neq 0$, e defina a função $f(x) = a \\ln x + \\sqrt{x + 1}$, onde $x > 0$. Para qualquer $x \\in \\left[\\frac{1}{e^2}, +\\infty\\right)$, vale que $f(x) \\leq \\frac{\\sqrt{x}}{2a}$. Encontre o conjunto de valores de $a$.\n \\textbf{Nota:} $e = 2.71828\\cdots$ é a base do logaritmo natural.", "answer": "$(0, \\frac{\\sqrt{2}}{4}]$"}
{"id": "medium-pt-49", "question": "Dado o ponto \\(P(0,1)\\) e a elipse $$\\frac{x^2}{4} + y^2 = m \\, (m > 1),$$ com dois pontos \\(A\\) e \\(B\\) sobre a elipse que satisfazem \\(\\overrightarrow{AP} = 2\\overrightarrow{PB}\\), determine o valor de \\(m\\) quando o valor absoluto da coordenada x do ponto \\(B\\) for maximizado.", "answer": "5"}
{"id": "medium-pt-50", "question": "Considere a sequência \\( \\{a_n\\} \\) que satisfaz $$|a_n - \\frac{a_{n+1}}{2}| \\leq 1, \\quad n \\in \\mathbb{N}^*.$$ Se \\(|a_n| \\leq \\left(\\frac{3}{2}\\right)^n, \\, n \\in \\mathbb{N}^*\\), encontre o valor máximo de \\(|a_n|\\).", "answer": "2"}
{"id": "medium-pt-51", "question": "Considere a elipse $$\\frac{x^2}{a^2} + y^2 = 1, \\quad (a > 1).$$ Se qualquer círculo centrado no ponto \\(A(0,1)\\) intersecta a elipse pelo menos 3 vezes, determine o intervalo de valores para a excentricidade da elipse.", "answer": "$(0, \\frac{\\sqrt{2}}{2}]$"}
{"id": "medium-pt-52", "question": "Encontre a antiderivada: $\\int x \\sin x \\cos x d x $", "answer": "$x / 4-\\left(x \\cos ^{2} x\\right) / 2+(\\cos x \\sin x) / 4 + C$"}
{"id": "medium-pt-53", "question": "Encontre a antiderivada: $\\int \\arctan (\\sqrt{x}) d x $", "answer": "$(x+1) \\arctan (\\sqrt{x}) - \\sqrt{x} + C$"}
{"id": "medium-pt-54", "question": "Encontre uma representação em série de potências para $\\frac{2}{(1-x)^{3}}$.", "answer": "$\\sum_{n=0}^{\\infty} (n+1)(n+2) x^{n}$"}
{"id": "medium-pt-55", "question": "Encontre a derivada da função: $100 /\\left(100-x^{2}\\right)^{3 / 2} $", "answer": "$\\frac{300 x}{\\left(100-x^{2}\\right)^{5 / 2}}$"}
{"id": "medium-pt-56", "question": "Se $\\left(x_{1}, \\ldots, x_{n}\\right)$ for uma amostra de uma distribuição $\\operatorname{Gamma}\\left(\\alpha_{0}, \\theta\\right)$, onde $\\alpha_{0}>0$ e $\\theta \\in(0, \\infty)$ é desconhecido, então determine o estimador de máxima verossimilhança (MLE) de $\\theta$.", "answer": "$\\hat{\\theta}=\\alpha_{0} / \\bar{x}$"}
{"id": "medium-pt-57", "question": "Suponha que a altura dos homens (em centímetros) siga a distribuição $N\\left(174,20^{2}\\right)$, enquanto a altura das mulheres siga a distribuição $N\\left(160,15^{2}\\right)$. Calcule a altura média total de um casal casado homem-mulher.", "answer": "334"}
{"id": "medium-pt-58", "question": "Encontre a inversa, se existir, da matriz\n$$\nA=\\left[\\begin{array}{ccc}\ne^{t} & \\cos t & \\sin t \\\\\ne^{t} & -\\sin t & \\cos t \\\\\ne^{t} & -\\cos t & -\\sin t\n\\end{array}\\right]\n$$", "answer": "$$\\left[\\begin{array}{ccc}\n\\frac{1}{2} e^{-t} & 0 & \\frac{1}{2} e^{-t} \\\\\n\\frac{1}{2} \\cos t+\\frac{1}{2} \\sin t & -\\sin t & \\frac{1}{2} \\sin t-\\frac{1}{2} \\cos t \\\\\n\\frac{1}{2} \\sin t-\\frac{1}{2} \\cos t & \\cos t & -\\frac{1}{2} \\cos t-\\frac{1}{2} \\sin t\n\\end{array}\\right]$$"}
{"id": "medium-pt-59", "question": "Seja $X$ uma variável aleatória com $E(X)=0$ e $V(X)=1$. Qual é o valor inteiro $k$ que nos garantirá que $P(|X| \\geq k) \\leq 0.01$?", "answer": "$10$"}
{"id": "medium-pt-60", "question": "Encontre uma representação em série para a função: $x+\\frac{1}{2} \\frac{x^{3}}{3}+\\frac{1 \\cdot 3}{2 \\cdot 4} \\frac{x^{5}}{5}+\\frac{1 \\cdot 3 \\cdot 5}{2 \\cdot 4 \\cdot 6} \\frac{x^{7}}{7}+\\cdots $", "answer": "$(-1,1)$"}
{"id": "medium-pt-61", "question": "Calcule o limite: $\\lim _{(x, y) \\rightarrow(1,-1)} \\frac{x^{2}-2 x y+y^{2}}{x-y}$", "answer": "$2$"}
{"id": "medium-pt-62", "question": "Avalie a integral dupla: $\\iint_{R} f(x, y) dA$, onde $f(x, y) = x^{2} + y$ e $R$ é o triângulo com vértices $(0,0),(2,0)$ e $(0,1)$.", "answer": "$\\frac{6}{5} $"}
{"id": "medium-pt-63", "question": "Encontre um conjunto fundamental de soluções: $(2 x+1) x y^{\\prime \\prime}-2\\left(2 x^{2}-1\\right) y^{\\prime}-4(x+1) y=0 ; \\quad y_{1}=1 / x$", "answer": "$\\left\\{1 / x, e^{2 x}\\right\\}$"}
{"id": "medium-pt-64", "question": "Encontre a solução geral: $y^{\\prime \\prime \\prime}+2 y^{\\prime \\prime}+y^{\\prime}=-2 e^{-x}\\left(7-18 x+6 x^{2}\\right)$", "answer": "$y=x^{2} e^{-x}(1-x)^{2}+c_{1}+e^{-x}\\left(c_{2}+c_{3} x\\right)$"}
{"id": "medium-pt-65", "question": "Encontre a solução geral: $y^{\\prime \\prime \\prime}-6y^{\\prime \\prime}+11y^{\\prime}-6y=e^{2x}\\left(5-4x-3x^{2}\\right)$", "answer": "$y=x e^{2 x}(1+x)^{2}+c_{1} e^{x}+c_{2} e^{2 x}+c_{3} e^{3 x}$"}
{"id": "medium-pt-66", "question": "Seja $\\overline{MN}$ um diâmetro de um círculo com diâmetro $1$. Sejam $A$ e $B$ pontos em um dos arcos semicirculares determinados por $\\overline{MN}$, tal que $A$ é o ponto médio do semicírculo e $MB = \\dfrac{3}{5}$. O ponto $C$ está no outro arco semicircular. Seja $d$ o comprimento do segmento de reta cujas extremidades são as interseções do diâmetro $\\overline{MN}$ com as cordas $\\overline{AC}$ e $\\overline{BC}$. O maior valor possível de $d$ pode ser escrito na forma $r - s\\sqrt{t}$, onde $r$, $s$ e $t$ são inteiros positivos e $t$ não é divisível pelo quadrado de nenhum primo. Encontre $r+s+t$.", "answer": "14"}
{"id": "medium-pt-67", "question": "Do conjunto de inteiros $\\{1,2,3,\\dots,2009\\}$, escolha $k$ pares $\\{a_i, b_i\\}$ com $a_i < b_i$ de modo que nenhum par possua um elemento em comum. Suponha que todas as somas $a_i+b_i$ sejam distintas e menores ou iguais a $2009$. Encontre o valor máximo possível de $k$.", "answer": "803"}
{"id": "medium-pt-68", "question": "Quatro faróis estão localizados nos pontos $A$, $B$, $C$ e $D$. O farol em $A$ está a $5$ quilômetros do farol em $B$, o farol em $B$ está a $12$ quilômetros do farol em $C$, e o farol em $A$ está a $13$ quilômetros do farol em $C$. Para um observador em $A$, o ângulo determinado pelas luzes em $B$ e $D$ e o ângulo determinado pelas luzes em $C$ e $D$ são iguais. Para um observador em $C$, o ângulo determinado pelas luzes em $A$ e $B$ e o ângulo determinado pelas luzes em $D$ e $B$ são iguais. A distância em quilômetros de $A$ a $D$ é dada por $\\frac{p\\sqrt{r}}{q}$, onde $p$, $q$ e $r$ são inteiros positivos relativamente primos, e $r$ não é divisível pelo quadrado de nenhum primo. Encontre $p+q+r$.", "answer": "96"}
{"id": "medium-pt-69", "question": "Sejam $a$ e $b$ números reais positivos com $a \\ge b$. Seja $\\rho$ o valor máximo possível de $\\dfrac{a}{b}$ for which the system of equations \\[a^2 + y^2 = b^2 + x^2 = (a-x)^2 + (b-y)^2\\] tem uma solução $(x,y)$ que satisfaça $0 \\le x < a$ and $0 \\le y < b$. Então $\\rho^2$ pode ser expresso como uma fração $\\dfrac{m}{n}$, onde $m$ e $n$ são inteiros positivos primos entre si. Encontre $m + n$.", "answer": "7"}
{"id": "medium-pt-70", "question": "Uma partícula está localizada no plano de coordenadas em $(5,0)$. Defina um movimento para a partícula como uma rotação de $\\pi/4$ radianos no sentido anti-horário em torno da origem, seguida por uma translação de $10$ unidades na direção positiva do eixo $x$. Dado que a posição da partícula após $150$ movimentos é $(p,q)$, encontre o maior inteiro menor ou igual a $|p| + |q|$.", "answer": "19"}
{"id": "medium-pt-71", "question": "A sequência $\\{a_n\\}$ é definida por \\[a_0 = 1, a_1 = 1, \\text{ e } a_n = a_{n - 1} + \\frac{a_{n - 1}^2}{a_{n - 2}} \\text{ para } n \\ge 2.\\] A sequência $\\{b_n\\}$ é definida por \\[b_0 = 1, b_1 = 3, \\text{ e } b_n = b_{n - 1} + \\frac{b_{n - 1}^2}{b_{n - 2}} \\text{ para } n \\ge 2.\\] Encontre $\\frac{b_{32}}{a_{32}}$.", "answer": "561"}
{"id": "medium-pt-72", "question": "Quatro círculos $\\omega,$ $\\omega_{A},$ $\\omega_{B},$ e $\\omega_{C}$ com o mesmo raio são desenhados no interior do triângulo $ABC$ de tal forma que $\\omega_{A}$ é tangente aos lados $AB$ e $AC$, $\\omega_{B}$ aos lados $BC$ e $BA$, $\\omega_{C}$ aos lados $CA$ e $CB$, e $\\omega$ é externamente tangente a $\\omega_{A},$ $\\omega_{B},$ e $\\omega_{C}$. Se os lados do triângulo $ABC$ são $13,$ $14,$ e $15,$ o raio de $\\omega$ pode ser representado na forma $\\frac{m}{n}$, onde $m$ e $n$ são inteiros positivos primos entre si. Encontre $m+n.$", "answer": "389"}
{"id": "medium-pt-73", "question": "Seja $f(x)$ um polinômio com coeficientes reais tal que $f(0) = 1,$ $f(2) + $f(3) = 125,$ e para todo $x$, $f(x)f(2x^{2}) = f(2x^{3}+x).$ Encontre $f(5).$", "answer": "676"}
{"id": "medium-pt-74", "question": "A sequência geométrica crescente $x_{0},x_{1},x_{2},\\ldots$ é composta inteiramente por potências inteiras de $3$. Dado que $\\sum_{n=0}^{7}\\log_{3}(x_{n}) = 308$ e $56 \\leq \\log_{3}\\left ( \\sum_{n=0}^{7}x_{n}\\right ) \\leq 57,$ encontre $\\log_{3}(x_{14}).$", "answer": "91"}
{"id": "medium-pt-75", "question": "Dado um número real $x$, seja $\\lfloor x \\rfloor$ o maior número inteiro menor ou igual a $x$. Para um certo número inteiro $k$, existem exatamente $70$ números inteiros positivos $n_{1}, n_{2}, \\ldots, n_{70}$ tais que $k=\\lfloor\\sqrt[3]{n_{1}}\\rfloor = \\lfloor\\sqrt[3]{n_{2}}\\floor = \\cdots = \\lfloor\\sqrt[3]{n_{70}}\\rfloor$ e $k$ divide $n_{i}$ para todo $i$ tal que $1 \\leq i \\leq 70$. Encontre o valor máximo de $\\frac{n_{i}}{k}$ para $1\\leq i \\leq 70$.", "answer": "553"}
{"id": "medium-pt-76", "question": "Dado que $x, y,$ e $z$ são números reais que satisfazem as seguintes condições: \\begin{align*} x &= \\sqrt{y^2-\\frac{1}{16}}+\\sqrt{z^2-\\frac{1}{16}}, \\\\ y &= \\sqrt{z^2-\\frac{1}{25}}+\\sqrt{x^2-\\frac{1}{25}}, \\\\ z &= \\sqrt{x^2 - \\frac 1{36}}+\\sqrt{y^2-\\frac 1{36}}, \\end{align*} e que $x+y+z = \\frac{m}{\\sqrt{n}},$ onde $m$ e $n$ são inteiros positivos e $n$ não é divisível pelo quadrado de nenhum número primo, encontre o valor de $m+n.$", "answer": "9"}
{"id": "medium-pt-77", "question": "Dado que uma sequência satisfaz $x_0=0$ e $|x_k|=|x_{k-1}+3|$ para todos os inteiros $k \\ge 1$, encontre o valor mínimo possível de $|x_1+x_2+\\cdots+x_{2006}|$.", "answer": "27"}
{"id": "medium-pt-78", "question": "Sejam $w_1$ and $w_2$ os círculos $x^2+y^2+10x-24y-87=0$ e $x^2 +y^2-10x-24y+153=0,$ respectivamente. Seja $m$ o menor valor positivo de $a$ para o qual a reta $y=ax$ contém o centro de um círculo que é tangente externamente a $w_2$ e tangente internamente a $w_1.$. Dado que $m^2=\\frac{p}{q},$, onde $p$ e $q$ são inteiros primos entre si, encontre $p+q.$.", "answer": "169"}
{"id": "medium-pt-79", "question": "O triângulo $ABC$ tem $BC=20$. O círculo inscrito do triângulo trisecta uniformemente a mediana $AD$. Se a área do triângulo é $m \\sqrt{n}$ onde $m$ e $n$ são inteiros e $n$ não é divisível pelo quadrado de um primo, encontre $m+n$.", "answer": "38"}
{"id": "medium-pt-80", "question": "Para quantos inteiros positivos $n$ menores ou iguais a 1000 é verdadeiro que $(\\sin t + i \\cos t)^n = \\sin nt + i \\cos nt$ para todos os valores reais de $t$?", "answer": "250"}
{"id": "medium-pt-81", "question": "Um poliedro convexo $P$ tem 26 vértices, 60 arestas e 36 faces, das quais 24 são triangulares e 12 são quadriláteros. Uma diagonal espacial é um segmento de linha que conecta dois vértices não adjacentes que não pertencem à mesma face. Quantas diagonais espaciais $P$ possui?", "answer": "241"}
{"id": "medium-pt-82", "question": "Um inseto começa em um vértice de um triângulo equilátero. A cada movimento, ele seleciona aleatoriamente um dos dois vértices onde não está localizado no momento e rasteja ao longo de um lado do triângulo até esse vértice. Dado que a probabilidade de que o inseto volte ao vértice inicial em seu décimo movimento é $m/n,$ onde $m$ e $n$ são inteiros positivos primos entre si, encontre $m + n$.", "answer": "683"}
{"id": "medium-pt-83", "question": "A representação decimal de $m/n$, onde $m$ e $n$ são números inteiros positivos relativamente primos e $m < n$, contém os dígitos 2, 5 e 1 consecutivamente e nessa ordem. Encontre o menor valor de $n$ para o qual isso é possível.", "answer": "127"}
{"id": "medium-pt-84", "question": "Entre \\(1, 2, 3, 4, \\ldots, 1000\\), quantos números podem ser expressos na forma \\(a^2 - b^2 + 1 \\ (a, b \\in \\mathbb{N})\\) e não são divisíveis por 3?", "answer": "501"}
{"id": "medium-pt-85", "question": "Seja a sequência \\(a_1, a_2, \\ldots, a_{21}\\) tal que \\(|a_{n+1} - a_n| = 1 \\ (n = 1, 2, \\ldots, 20)\\), e \\(a_1, a_7, a_{21}\\) formem uma sequência geométrica. Se \\(a_1 = 1\\) e \\(a_{21} = 9\\), quantas sequências diferentes satisfazem as condições?", "answer": "15099"}
{"id": "medium-pt-86", "question": "Dado que os inteiros positivos \\(m\\) e \\(n\\) são ambos números primos, e que \\(7m + n\\) e \\(mn + 11\\) também são números primos, encontre o valor de \\(m^n + n^m\\).", "answer": "17"}
{"id": "medium-pt-87", "question": "Qual é a área da região \\(S = \\{(x, y) | x, y \\in [0, \\frac{\\pi}{2}], \\cos^2 x + \\sin x \\sin y + \\cos^2 y \\geq \\frac{5}{4}\\}\\)?", "answer": "$\\frac{\\pi^2}{6}$"}
{"id": "medium-pt-88", "question": "Seja \\( n \\) um número inteiro positivo, e suponha que \\[\\sum_{k=0}^n \\frac{(-1)^k \\binom{n}{k}}{k^3 + 9k^2 + 26k + 24} = \\frac{1}{312}.\\] Determine o valor de \\( n \\).", "answer": "9"}
{"id": "medium-pt-89", "question": "Considere um inteiro \\( n \\geq 4 \\). Cartas numeradas \\( 1, 2, \\cdots, n \\) são sorteadas com reposição, com igual probabilidade, e cada número é registrado. Se ambos \\( 1 \\) e \\( 2 \\) aparecerem ou ambos \\( 3 \\) e \\( 4 \\) aparecerem, o sorteio é interrompido. Encontre a expectativa matemática do número de sorteios de cartas.", "answer": "$\\frac{11n}{12}$"}
{"id": "medium-pt-90", "question": "Números reais positivos \\( k_1, k_2, k_3 \\) satisfazem \\( k_1 < k_2 < k_3 \\); números reais \\( c_1, c_2 \\) satisfazem \\( c_1 = k_2 - k_1, c_2 - c_1 = 2(k_3 - k_2) \\). Defina as funções \\[f(x) = \\begin{cases} k_1 x, & 0 \\leq x \\leq 1 \\\\k_2 x - c_1, & 1 < x \\leq 2 \\\\k_3 x - c_2, & x > 2 \\end{cases}\\] e \\[g(x) = \\begin{cases} k_1 x, & 0 \\leq x \\leq 1 \\\\k_2 x - \\frac{c_1}{12}, & 1 < x \\leq 2 \\\\k_3 x - \\frac{c_2}{12}, & x > 2 \\end{cases}\\] A questão é, sob quais condições em \\( k_1, k_2, k_3 \\) existe \\( A > 0 \\) tal que a função \\( g(x) + f(A-x) \\), definida em \\([0, A]\\), atinja seu valor mínimo em exatamente dois pontos?", "answer": "$k_3 = \\frac{23}{12}k_2 - \\frac{11}{12}k_1$"}
{"id": "medium-pt-91", "question": "Seja \\(n\\) um inteiro positivo dado. A sequência \\(a_1, a_2, \\cdots, a_n\\) é uma série de números reais que satisfaz \\(\\left| \\sum_{k=1}^{m} \\frac{a_k}{k} \\right| \\leq 1\\) para cada \\(m \\leq n\\). Encontre o valor máximo de \\(\\left| \\sum_{k=1}^{n} a_k \\right|\\).", "answer": "$2n-1$"}
{"id": "medium-pt-92", "question": "Vamos considerar o conjunto \\(P = \\{a_1, a_2, \\cdots, a_m\\}\\) que possui uma média \\(C_P = \\frac{a_1 + a_2 + \\cdots + a_m}{m}\\). Agora, particione \\(S = \\{1, 2, \\cdots, n\\}\\) em dois subconjuntos não vazios e disjuntos \\(A\\) e \\(B\\). Encontre o valor máximo de \\(|C_A - C_B|\\) e discuta o número de diferentes pares ordenados \\((A, B)\\) quando o valor máximo é atingido.", "answer": "$\\frac{n}{2}; 2n-2$"}
{"id": "medium-pt-93", "question": "Sejam \\(A, B, C\\) os três ângulos internos do \\(\\triangle ABC\\). Encontre o intervalo de \\(3 \\cos A + 2 \\cos 2B + \\cos 3C\\).", "answer": "$( -\\frac{25}{16}, 6)$"}
{"id": "medium-pt-94", "question": "Dado um número inteiro positivo \\(n (n \\geq 2)\\). Há \\(2n\\) números reais positivos \\(a_1, a_2, \\cdots, a_{2n}\\) que satisfazem: \\[\\sum_{k=1}^n a_{2k-1} \\cdot \\sum_{k=1}^n a_{2k} = \\prod_{k=1}^n a_{2k-1} + \\prod_{k=1}^n a_{2k}.\\] Encontre o valor mínimo de \\(S = \\sum_{k=1}^{2n} \\frac{a_k^{n-1}}{a_{k+1}}\\), onde \\(a_{2n+1} = a_1\\).", "answer": "$n^3$"}
{"id": "medium-pt-95", "question": "Dado os inteiros positivos \\(a, b\\) (\\(a \\leq b\\)). A sequência \\(\\{f_n\\}\\) satisfaz: \\[ f_1 = a, \\quad f_2 = b, \\quad f_{n+2} = f_{n+1} + f_n \\quad (n = 1, 2, \\cdots).\\]Se para qualquer inteiro positivo \\(n\\), vale que \\(\\left( \\sum_{k=1}^{n} f_k \\right)^2 \\leq A \\cdot f_n f_{n+1}\\), encontre o valor mínimo do número real \\(A\\).", "answer": "$2 + \\sqrt{5}$"}
{"id": "medium-pt-96", "question": "Sejam \\( X_{1} \\) e \\( X_{2} \\) amostras aleatórias simples da distribuição \\( N\\left(\\mu, \\sigma^{2}\\right) \\), onde \\( \\sigma \\) (\\( \\sigma > 0 \\)) é um parâmetro desconhecido. Se \\( \\hat{\\sigma} = a\\left|X_{1} - X_{2}\\right| \\) é um estimador não viciado de \\( \\sigma \\), determine a.", "answer": "$\\frac{\\sqrt{\\pi}}{2}$"}
{"id": "medium-pt-97", "question": "Seja \\( f \\) uma função contínua definida em \\([a, b]\\). Determine a constante \\( c \\) tal que o seguinte limite seja válido, e prove-o: \\[\\lim_{n \\to \\infty} \\int_a^b f(x) |\\sin nx| \\, dx = c \\int_a^b f(x) \\, dx.\\]", "answer": "$\\frac{2(b-a)}{\\pi}$"}
{"id": "medium-pt-98", "question": "Seja $V$ o conjunto de todas as funções contínuas $f\\colon [0,1]\\to \\mathbb{R}$, diferenciáveis em $(0,1)$, com a propriedade de que $f(0)=0$ e $f(1)=1$. Determine todos os $\\alpha \\in \\mathbb{R}$ tais que, para cada $f \\in V$, exista algum $\\xi \\in (0,1)$ tal que \n\\[f(\\xi) + \\alpha = f'(\\xi)\\]", "answer": "$\\frac{1}{e-1}$"}
{"id": "medium-pt-99", "question": "Seja \\( s \\geq 0 \\),\\[\\varphi(s) = \\int_{0}^{+\\infty} \\frac{\\ln(1 + sx^2)}{x(1 + x^2)} \\, dx.\\] Encontre o valor de \\(\\varphi(1) + \\varphi(2)\\).", "answer": "$\\frac{5\\pi^2}{24}$"}
{"id": "medium-pt-100", "question": "Considere que \\[A = \\begin{pmatrix} a_{11} & a_{12} & a_{13} \\\\a_{21} & a_{22} & a_{23} \\\\ a_{31} & a_{32} & a_{33} \\end{pmatrix}\\] seja uma matriz \\(3 \\times 3\\) não invertível sobre os números reais \\(\\mathbb{R}\\). Se a matriz adjunta \\( A^* \\) de \\( A \\) é dada por\\[A^* = \\begin{pmatrix} a_{11}^2 & a_{12}^2 & a_{13}^2 \\\\ a_{21}^2 & a_{22}^2 & a_{23}^2 \\\\ a_{31}^2 & a_{32}^2 & a_{33}^2 \\end{pmatrix},\\] encontre \\( |A| \\).", "answer": "0"}
{"id": "medium-pt-101", "question": "Considere $I_n = n \\int_1^a \\frac{dx}{1+x^n}$, onde $a > 1$. Encontre o limite $\\lim_{n \\to \\infty} I_n$.", "answer": "$\\ln2$"}
{"id": "medium-pt-102", "question": "Seja \\( z = f(x, y) \\) uma função diferenciável sobre a região\\[ D = \\{(x, y) | 0 \\leq x \\leq 1, 0 \\leq y \\leq 1 \\} \\]com \\( f(0, 0) = 0 \\) e \\( \\left. \\mathrm{d}z \night|_{(0,0)} = 3 \\mathrm{d}x + 2 \\mathrm{d}y \\). Encontre o limite\\[\\lim_{x \\to 0^+} \\frac{\\int_0^{x^2} \\mathrm{d}t \\int_x^{\\sqrt{t}} f(t, u) \\mathrm{d}u}{1 - \\sqrt[4]{1-x^4}}.\\]", "answer": "-2"}
{"id": "medium-pt-103", "question": "Vamos considerar a função \\( f(x) \\) que é duas vezes diferenciável no intervalo \\((-1, 1)\\), com \\( f(0) = 1 \\). Adicionalmente, para \\( x \\geq 0 \\), tem-se que \\( f(x) \\geq 0 \\), \\( f'(x) \\leq 0 \\) e \\( f''(x) \\leq f(x) \\). Determine o valor mínimo de \\( f'(0) \\).", "answer": "$-\\sqrt{2}$"}
{"id": "medium-pt-104", "question": "Avaliar $\\lim_{x \\to +\\infty}\\sqrt{x^2+x+1}\\frac{x-\\ln(e^x+x)}{x}$.", "answer": "0"}
{"id": "medium-pt-105", "question": "Considere $z=z(x,y)$ como uma função implícita de duas variáveis a partir de $2\\sin(x+2y-3z)=x+2y-3z$. Encontre $\\frac{\\partial z}{\\partial x}+\\frac{\\partial z}{\\partial y}$.", "answer": "1"}
{"id": "medium-pt-106", "question": "Considere $f(x)$ como uma função contínua, onde $f(0) \\neq 0$. Encontre $\\lim_{x \\to 0} \\frac{2\\int_{0}^{x}(x-t)f(t)dt}{x\\int_{0}^{x}f(x-t)dt}$.", "answer": "1"}
{"id": "medium-pt-107", "question": "Considere $D=\\{ (x,y)\\mid x^2+y^2\\le \\pi \\}$. Encontre $\\iint\\limits_D(sin x^2cosx^2+x\\sqrt{x^2+y^2})dxdy$.", "answer": "$\\pi$"}
{"id": "medium-pt-108", "question": "Considere $x_1=2021$, $x_n^2-2(x_n+1)x_{n+1}+2021=0$ ($n\\geq1$). Prove que a sequência ${x_n}$ converge. Encontre o limite $\\lim_{n \\to \\infty} x_n$.", "answer": "$\\sqrt{2022} - 1$"}
{"id": "medium-pt-109", "question": "Considere uma função homogênea de grau $4$. $f(x,y,z)=a_1x^4+a_2y^4+a_3z^4+3a_4x^2y^2+3a_5y^2z^2+3a_6x^2z^2$. Encontre $\\oiint_{\\sum} f(x,y,z)dS$, onde $\\sum: x^2+y^2+z^2=1$.", "answer": "$\\frac{4\\pi}{5} \\sum_{i=1}^{6}a_i$"}
{"id": "medium-pt-110", "question": "Sejam ${a_n}$ e ${b_n}$ sequências de números reais positivos que satisfazem as seguintes condições:\n(i) $a_1=b_1=1$\n(ii) $b_n=a_n b_{n-1}-2$\n(iii) $n$ é um número inteiro maior que $1$.\nSeja ${b_n}$ uma sequência limitada. Prove que $\\sum_{n=1}^{\\infty} \\frac{1}{a_1a_2\\cdots a_n}$ converge. Encontre o valor da soma.", "answer": "$\\frac{3}{2}$"}
{"id": "medium-pt-111", "question": "Encontre $I=\\int_{0}^{\\frac{\\pi}{2}}\\frac{\\cos x}{1+\\tan x}dx$.", "answer": "$\\frac{1}{2\\sqrt{2} \\ln\\frac{\\sqrt{2}+2}{2-\\sqrt{2}}$"}
{"id": "medium-pt-112", "question": "Encontre $\\sum_{n=1}^{+\\infty}\\arctan\\frac{2}{4n^2+4n+1}.$", "answer": "$\\arctan{\\frac{1}{2}}$"}
{"id": "medium-pt-113", "question": "Seja $f(x,y)$ uma função que possua uma diferenciação parcial de segunda ordem contínua na região fechada $D=\\{(x,y)|x^2+y^2\\leq1\\}$ tal que $\\frac{\\partial^2 f}{\\partial x^2}+\\frac{\\partial^2 f}{\\partial y^2}=x^2+y^2$. Encontre $\\lim_{r \\to 0^+} \\frac{\\int\\int_{x^2+y^2\\leq r^2}(x\\frac{\\partial f}{\\partial x}+y\\frac{\\partial f}{\\partial y})dxdy}{(\\tan r-\\sin r)^2}$.", "answer": "$\\frac{\\pi}{3}$"}
{"id": "medium-pt-114", "question": "É dado que toda superfície fechada suave e orientável $S$ no semiespaço em $R^3$ $\\{ (x,y,z)\\in R^3 |x>0\\}$ satisfaz $\\int\\int_{S}^{}xf'(x)dydz+y(xf(x)-f'(x))dzdx-xz(sin x+f'(x))dxdy=0$, onde $f$ é duas vezes continuamente diferenciável no intervalo $(0,+\\infty)$ e $\\lim_{x \\to 0^+} f(x)=\\lim_{x \\to 0^+} f'(x)=0$. Encontre $f(x)$.", "answer": "$e^{\\frac{1}{2}x} \\left( -\\cos\\frac{\\sqrt{3}}{2}x + \\frac{1}{\\sqrt{3}}\\sin\\frac{\\sqrt{3}}{2}x \\right) + \\cosx$"}
{"id": "medium-pt-115", "question": "Seja $m \\ge 5$ um número ímpar, e seja $D(m)$ o número de quádruplas $\\big(a_1, a_2, a_3, a_4\\big)$ de números inteiros distintos com $1 \\le a_i \\le m$ para todo $i$ tal que $m$ divide $a_1 + a_2 + a_3 + a_4$. Existe um polinômio $$q(x) = c_3x^3 + c_2x^2 + c_1x + c_0$$ tal que $D(m) = q(m)$ para todos os números ímpares $m \\ge 5$. Qual é o valor de $c_1?$", "answer": "11"}
{"id": "medium-pt-116", "question": "Sejam $a, b,$ e $c$ inteiros positivos tais que $a+b+c=23$ e \\[\\gcd(a,b)+\\gcd(b,c)+\\gcd(c,a)=9.\\] Qual é a soma de todos os valores distintos possíveis de $a^{2}+b^{2}+c^{2}$?", "answer": "438"}
{"id": "medium-pt-117", "question": "Para cada número real $a$ com $0 \\leq a \\leq 1$, sejam os números $x$ e $y$ escolhidos independentemente de forma aleatória dos intervalos $[0, a]$ e $[0, 1]$, respectivamente, e seja $P(a)$ a probabilidade de que $$\\sin^2{(\\pi x)} + \\sin^2{(\\pi y)} > 1.$$ Qual é o valor máximo de $P(a)?$", "answer": "$2-\\sqrt{2}$"}
{"id": "medium-pt-118", "question": "O número $a = \\frac{p}{q}$, onde $p$ e $q$ são números inteiros positivos primos entre si, tem a propriedade de que a soma de todos os números reais $x$ que satisfazem $$\\lfloor x \\rfloor \\cdot \\{x\\} = a \\cdot x^2$$ é $420$, onde $\\lfloor x \\rfloor$ denota o maior número inteiro menor ou igual a $x$ e $\\{x\\} = x - \\lfloor x \\rfloor$ denota a parte fracionária de $x$. Qual é o valor de $p + q?$", "answer": "929"}
{"id": "medium-pt-119", "question": "Considere $(a_n)$ e $(b_n)$ como as sequências de números reais tais que \\[(2 + i)^n = a_n + b_ni\\] para todos os inteiros $n \\geq 0$, onde $i = \\sqrt{-1}$. Qual é o valor de \\[\\sum_{n=0}^\\infty\\frac{a_nb_n}{7^n}\\,?\\]", "answer": "$\\frac{7}{16}$"}
{"id": "medium-pt-120", "question": "Existem números inteiros $a$, $b$ e $c$, cada um maior que 1, tais que$$\\sqrt[a]{N \\sqrt[b]{N \\sqrt[c]{N}}} = \\sqrt[36]{N^{25}}$$para todo $N > 1$. Qual é o valor de $b$?", "answer": "3"}
{"id": "medium-pt-121", "question": "Considere $\\triangle A_0B_0C_0$ um triângulo cujas medidas dos ângulos são exatamente $59.999^\\circ$, $60^\\circ$ e $60.001^\\circ$. Para cada número inteiro positivo $n$, defina $A_n$ como o pé da altura que parte de $A_{n-1}$ até a linha $B_{n-1}C_{n-1}$. Da mesma forma, defina $B_n$ como o pé da altura que parte de $B_{n-1}$ até a linha $A_{n-1}C_{n-1}$, e $C_n$ como o pé da altura que parte de $C_{n-1}$ até a linha $A_{n-1}B_{n-1}$. Qual é o menor número inteiro positivo $n$ para o qual $\\triangle A_nB_nC_n$ é obtusângulo?", "answer": "15"}
{"id": "medium-pt-122", "question": "Seja $ABCD$ um quadrilátero convexo com $BC=2$ e $CD=6.$ Suponha que os centroides dos triângulos $\\triangle ABC, \\triangle BCD$ e $\\triangle ACD$ formem os vértices de um triângulo equilátero. Qual é o valor máximo possível da área de $ABCD$?", "answer": "$12+10\\sqrt{3}$"}
{"id": "medium-pt-123", "question": "Seja $s_k$ a soma das potências $k$-ésimas das raízes do polinômio $x^3-5x^2+8x-13$. Em particular, $s_0=3$, $s_1=5$ e $s_2=9$. Sejam $a$, $b$ e $c$ números reais tais que $s_{k+1} = a \\, s_k + b \\, s_{k-1} + c \\, s_{k-2}$ para $k = 2$, $3$, $....$ Qual é o valor de $a+b+c$?", "answer": "10"}
{"id": "medium-pt-124", "question": "Para um número inteiro positivo $n$ e dígitos não nulos $a$, $b$ e $c$, seja $A_n$ o número inteiro de $n$ dígitos em que todos os dígitos são iguais a $a$; seja $B_n$ o número inteiro de $n$ dígitos em que todos os dígitos são iguais a $b$; e seja $C_n$ o número inteiro de $2n$ dígitos (não $n$ dígitos) em que todos os dígitos são iguais a $c$. Qual é o maior valor possível de $a + b + c$ para o qual existem pelo menos dois valores de $n$ tais que $C_n - B_n = A_n^2$?", "answer": "18"}
